拒絕威脅也不退讓！台灣原住民族致習近平：台灣非中國領土

拒絕威脅也不退讓！台灣原住民族致習近平：台灣非中國領土

中國國家主席習近平近日於《告台灣同胞書》40周年發表談話對台施壓，此話一出立刻引發外界關注。對此，總統府原轉會各原住民族代表於今（8）日發表聯合聲明指出，「台灣是原住民族的傳統領域，也是原住民族世世代代用生命守護的祖靈土地，不是中國的領土。」

以下為原轉會各民族代表聯署聲明：

習近平先生，你不認識我們，因此你不認識台灣。

我們是台灣原住民族，生存在台灣這片母親土地上超過六千年，不是中華民族中的少數民族。我們祖先在台灣玉山、阿里山、大霸尖山、大武山、卑南主山、都蘭山以及山林、草原、深谷、溪流、島嶼、海洋流傳的故事明白顯示：台灣是原住民族的傳統領域，也是原住民族世世代代用生命守護的祖靈土地，不是中國的領土。

台灣原住民族見證著來到島嶼的西班牙人、荷蘭人、鄭氏王朝、清帝國、日本國、中華民國的言行，我們跟荷蘭人簽過契約、跟美國人簽過和平協議，對抗過每一個侵略我們土地的外來民族與帝國主義，也受到後來殖民國家的武力鎮壓、威權統治，從被稱番人到台灣原來的主人，原住民族更推動著國家走上人權、民主、自由的轉變歷程。千百年來，我們仍在這裡，從未放棄我們的自然主權。

習近平先生，你不懂尊嚴，因此誤會了偉大。

在我們母親土地上建立起來的主權國家台灣，我們並不滿意，因為原住民族的歷史正義與轉型正義才剛剛開始被這個國家重視，台灣島上的多元民族、多元文化、多元歷史觀才剛剛開始受到這個國家肯定。但，這也是我們與所有認同台灣土地的其他族群努力形塑的國家，是不同族群正在理解彼此痛苦經歷的國家，是我們可以大聲用自己語言說自己故事的國家。我們在母親土地上自己決定想要什麼樣的國家，並積極改造它，這是尊嚴。無論人口數是300多人的卡那卡那富族，還是21萬多人的阿美族，我們每一個原住民族都有平等的自決權，這是尊嚴。

習近平先生代表中國政府所推銷的單一文化價值、統一、強權，並不偉大也不令人嚮往。對土地謙卑、尊重其他生命、與各族群共存共好，才是我們的信念。

習近平先生，人不應該傷害別人，無論這個人跟自己多麼不一樣。

習先生代表中國政府的談話，強調以武力為後盾，堅持統一台灣、實施一國兩制，並表示不會傷害同為中國人的人。但暴力是不對的，無論是不是中國人，都不應該遭到傷害。我們已經看到藏族、維吾爾族成為「中國人」之後，在「民族自治區」遭遇文化、語言、信仰的滅絕。我們看到一國兩制之下的香港人民，快速失去民主與自由。我們看到中國人民，甚至無法說出或捍衛自己的基本人權。
習先生，暴力無法帶來和平，Misawacu hanizaay masasu takid（欺侮別人的人也會受到同樣的報應；撒奇萊雅族古諺）。請帶領你的國家邁向真正的文明，停止武力恫嚇台灣人民，致力讓中國人民享有人權與自由。

習近平先生，台灣原住民族與台灣的主體性，拒絕威脅也不退讓。

台灣的國家未來，是母親土地上所有族群的自主決定，包括台灣原住民族在內。同時，沒有經過原住民族行使集體自決權之前，任何政府、政黨、團體都不得與外來勢力及國家協商，將原住民族的傳統領域併入他國領土或成為他國實質管理的範圍。這是我們守護母親土地的決心，台灣原住民族堅持了數千年，也會繼續堅持下去。

如果有一天，中國放棄扭曲的歷史觀、民族觀、國家觀，樂意成為我們的善良鄰居，而不是強行要當我們的父母。那個時候，我們會誠心舉杯，敬中國這個鄰居一杯小米酒。pasola xmnx na mansonsou!（願您每回呼吸都順暢；鄒族語）

聲明人：
浦忠成（鄒族）、馬千里Mateli Sawawan（卑南族）、Magaitan．Lhkatafatu（邵族）、伍麗華Saidai Tarovecahe（魯凱族）、夏錦龍Obay．Ataw．Hayawan（賽夏族）、Eleng Tjaljimaraw（排灣族）、鴻義章Upay Kanasaw（阿美族）、曾華德 集福祿萬（排灣族）、林碧霞Afas Falah（阿美族）、帖喇．尤道Teyra Yudaw（太魯閣族）、伊斯坦大．貝雅夫．正福Istanda．Paingav．Cengfu（布農族）、伊央．撒耘Yiyang Sayion（撒奇萊雅族）、吳新光voe-uyongana（鄒族）、潘經偉（馬卡道族）、孔賢傑'Avia Kanpanena（卡那卡那富族）、Uma Talavan萬淑娟（西拉雅族）、潘杰Watan Teymu（賽德克族）、陳金萬（凱達格蘭族）、謝宗修Buya．Batu（噶瑪蘭族）、葛新雄（拉阿魯哇族）、蘇美琅Savi Takisvilainan（布農族）、吳雪月（阿美族）

自古以來 中原本土政權從未統治過台澎
(roc 1949年係流亡台灣)

鄭成功收復台灣

收復 講到好似擁有過咁

鄭成功都係流亡政權

鄭成功係中日混血兒
係日本出世及長大
日本有鄭成功廟
而且鄭成功管治範圍
只局限台南一帶
最遠去到彰化

唔講唔記得有原居民

大肚王國

香港d

康熙將台灣設省都算統治過，不過嗰個係清朝，唔係中國。（最衰韋小寶）

向雜總出草啦

係大清國

應該係佔領喎，而且講緊唔係統治過全島；今次撐原居民

卡那卡那富族

後來大清國戰敗 將台澎割讓俾日本

雜種係依個時候講要佔領台灣好明顯係轉移視線，支那依家經濟種況搞唔掂就好明顯
台灣人既回應得淡笑，佢地既民主就係選韓國瑜咁既人
支那愈講要做既野即係唔做，要做你就唔會講

支那瑜係北佬 天然統

香港人應該睇清楚
支那既獨裁一定不了
但台灣既民主亦都不了
香港都有班中華膠，廢中廢老，鍾意支那野既年青人

689 777 都係北佬

香港有民主最後都係選返d支那人居多
不過起碼我服個制度先
至於d選民...
算啦 呢家黑人都話自己係香港人

老老實實以民主黎講台灣真係亞洲第一

咁嚴格計﹐由二戰完至49﹐中原政權ROC 的確同時擁有台灣和mainland China 。
識玩緊係研究戰後條款﹐原則上台灣係托管比ROC ﹐ROC 唔係擁有台灣。

日本，君主立憲同民主，台灣第一?
有支那種同支那文化就唔洗諗住可以第一啦，打飛機第一就有

好撚羨慕人地有一個根深蒂固既民族同家既觀念
無論係意識形態上定實際上
呢啲野一屌出黎 邊個係自己人邊個唔係即刻一清二楚
相反係香港
咩叫香港人真係好難定義
有啲人係香港出世 老豆老母又唔係香港人 價值觀上又繼承唔到香港傳統精神
有啲人唔係香港出世 但又付出左更加多黎保護香港
有啲人世世代代都係香港生活 但又完全漠視香港社會上所有野 總之撻地歸我 我大撚哂
唉 屌你老母